% \documentclass[upright, contnum]{umemoria}
\documentclass[upright, contnum]{umemoriaENG}

\input{preamble} 

%fix for the oneside argument
\makeatletter
\g@addto@macro\titlepage{\pagenumbering{Alph}}
\g@addto@macro\endtitlepage{\pagenumbering{roman}}
\makeatother

\depto{Departamento de Ingeniería Industrial}
\author{Eduardo Andrés Lara Sepúlveda}
% \title{The Role - of Mobility in COVID-19 Infection Rates and the Redesign of Public Procurement Mechanisms in Chile}
\title{Data-Driven Approaches for Public Sector Decision-Making: Insights from Pandemic Management and Public Procurement}
% \title{Improving Public Sector Efficiency Through Data Science: Case Studies on Pandemic Response and Public Procurement}
% \title{Data-Driven Solutions for Government: Managing Pandemic Mobility and Optimizing Public Procurement}
\titulo{Enfoques basados en datos para la toma de decisiones en el sector público: Lecciones del manejo de la pandemia y la contratación pública}
\date{Noviembre 2024}
\guia{Marcelo Olivares Acuña}
\carrera{Doctorado en Sistemas de Ingeniería}
\memoria{Tesis para optar al Grado de \break  Doctor en Sistemas de Ingeniería}
\comision{Marcel Goic Figueroa, Juan Escobar Castro, Leonardo Basso Sotz}
\auspicio{ANID BECAS/Doctorado Nacional/2015-21150515 y ANID BECAS/Proyecto de Tesis en la
Industria/2018 Proyecto PAI 7818D20002}

\usepackage{lipsum}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

\begin{abstract}

% Esta tesis examina la aplicación de la ciencia de datos para mejorar la toma de decisiones en el sector público, enfocándose en dos áreas clave: la gestión de la pandemia de COVID-19 y la optimización de los procesos de contratación pública.

% El primer caso analiza los patrones de movilidad durante los confinamientos en Santiago, Chile, revelando diferencias socioeconómicas significativas en el cumplimiento de las medidas sanitarias. Estos hallazgos ayudaron a diseñar políticas de salud pública más focalizadas.

% El segundo caso aborda las ineficiencias en el sistema de contratación pública "Convenio Marco" de Chile, proponiendo reformas basadas en el análisis de datos para mejorar la transparencia y eficiencia en el gasto público, y evaluando su impacto en términos de ahorro para el Estado.

% En conjunto, esta tesis resalta el potencial de los enfoques basados en datos para enfrentar desafíos complejos y mejorar los resultados de las políticas públicas.

Este trabajo de tesis examina la aplicación de la ciencia de datos para mejorar la toma de decisiones en el sector público, enfocándose en dos áreas clave: la gestión de la pandemia de COVID-19 y la optimización de los procesos de contratación pública.

El primer caso de estudio analiza los patrones de movilidad durante los confinamientos en Santiago utilizando datos granulares de teléfonos móviles geolocalizados. El estudio revela disparidades socioeconómicas significativas en el cumplimiento de las medidas sanitarias, con áreas de altos ingresos reduciendo la movilidad en un 50–90\% principalmente a través de comportamientos voluntarios de confinamiento, en comparación con un 20–50\% en comunidades de bajos ingresos. Además, un aumento del 10\% en la movilidad se asocia con un incremento del 5\% en las tasas de infección. Estos hallazgos permitieron la creación de políticas de salud pública dirigidas y destacaron la necesidad de medidas de apoyo en áreas de bajos ingresos para mejorar la adherencia a las medidas restrictivas.

El segundo caso de estudio aborda las ineficiencias en el sistema de contratación pública de Chile, específicamente en los convenios marco gestionados por ChileCompra, que representaron el 23\% de los gastos de contratación durante 2018-19. Identificamos una baja competencia en los procesos de subasta de algunos convenios marco, lo que potencialmente incrementa los costos gubernamentales. En colaboración con ChileCompra, se implementaron reformas basadas en datos, incluyendo la estandarización de catálogos de productos utilizando procesamiento de lenguaje natural y fomentando una mayor competencia en las subastas de proveedores. Un rediseño del convenio marco de Alimentos resultó en una reducción del 8\% en los precios de transacción, lo que llevó a una implementación en otros convenios marcos y a un ahorro estimado de aproximadamente \$74 millones en 2022.

En conjunto, estas investigaciones destacan el potencial transformador de los enfoques basados en datos para abordar desafíos complejos del sector público, resultando en mejores resultados de políticas públicas y ahorros significativos en costos para el estado.

    
\end{abstract}

\begin{abstractEng}

% This thesis examines the application of data science to improve decision-making in the public sector, focusing on two key areas: the management of the COVID-19 pandemic and the optimization of public procurement processes.

% The first case analyzes mobility patterns during lockdowns in Santiago, Chile, revealing significant socioeconomic differences in compliance with health measures. These findings helped design more targeted public health policies.

% The second case addresses inefficiencies in Chile's public procurement system, "Convenio Marco," proposing data-driven reforms to improve transparency and efficiency in public spending, while evaluating their impact in terms of savings for the state.

% Together, this research highlights the potential of data-driven approaches to tackle complex challenges and improve public policy outcomes.

This thesis examines the application of data science to improve decision-making in the public sector, focusing on two key areas: the management of the COVID-19 pandemic and the optimization of public procurement processes.

The first case study analyzes mobility patterns during lockdowns in Santiago using granular geolocated mobile phone data. The study reveals significant socioeconomic disparities in compliance with health measures, with high-income areas reducing mobility by 50–90\% primarily through voluntary shelter-in-place behavior, compared to 20–50\% in low-income communities. Additionally, a 10\% increase in mobility is linked to a 5\% rise in infection rates. These findings informed the creation of targeted public health policies and highlighted the need for supportive measures to enhance compliance in lower-income areas.

The second case study addresses inefficiencies in Chile's public procurement system, specifically the framework agreements (FAs) managed by ChileCompra, which accounted for 23\% of procurement expenditures during 2018-19. We identified low competition in some FAs' auction processes, potentially increasing government costs. In collaboration with ChileCompra, data-driven reforms were implemented, including the standardization of product catalogs using natural language processing and fostering greater competition in supplier auctions. A pilot redesign of the Food FA resulted in an 8\% reduction in transaction prices, leading to broader implementation and estimated savings of approximately \$74 million in 2022.

Together, this research highlights the transformative potential of data-driven approaches in addressing complex public sector challenges, resulting in improved public policy outcomes and significant cost savings for the state.
\end{abstractEng} 


% \begin{dedicatoria} % opcional
% \cambiarlinea{ Una dedicatoria corta. Por ejemplo, al \emph{Centro Tecnológico Ucampus}}
% \end{dedicatoria}

\begin{thanks} % opcional
    Quiero agradecer a mi profesor guía, Marcelo Olivares, por su apoyo constante 
    durante el desarrollo de esta tesis. También agradezco a mi familia, amigos, 
    y compañeros de trabajo por su paciencia y ánimo en este camino académico. 
    Por último, agradezco al Instituto de Sistemas Complejos de Ingeniería (ISCI) por el apoyo brindado.
    \end{thanks}
    
\cleardoublepage % forzar un salto de página

\tableofcontents
\listoftables % opcional
\listoffigures % opcional

\mainmatter % marca el comienzo del cuerpo principal, genera cambios de formato y numeración

\input{intro.tex}
\input{procurement-paper.tex}
\input{pandemic-paper.tex}
% \input{cap2.tex}
% \input{conclu.tex}

% \input{glosario.tex} % opcional

\bibliographystyle{plain}
% \bibliography{bibliografia}
% \bibliographystyle{elsarticle-harv}
% \bibliographystyle{apalike2}
\bibliography{references.bib}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}
\input{anexo_apendices.tex} % opcionales

\end{document}

